# Класс чистоты
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [OE](sc.md), [Безопасность](qm.md), [Test](test.md), [QA](qm.md), [КА](sc.md), [КК](sc.md), [Экология](ecology.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Класс чистоты (КЛЧ)** — русскоязычный термин. **Cleanliness level** — англоязычный эквивалент.</small>

**Класс чистоты (КЛЧ)** — уровень чистоты по взвешенным в воздухе частицам, применимый к чистому помещению или чистой зоне, выраженный в терминах 「Класс N ИСО」, который определяет максимально допустимые концентрации (частиц/m³) для заданных диапазонов размеров частиц.

Регламентируется [ГОСТ ИСО 14644-1](gost_iso14644_1.md). В РФ стандарт для сборки/заправки КА и работ на космодроме — 8 ИСО.

**Таблица.** Классы чистоты по взвешенным в воздухе частицам для чистых помещений и зон.  
Максимально допустимые концентрации частиц, частиц / m³,   с размерами, равными или большими следующих значений. *Примечание* — из‑за неопределённости, связанной с процессом счёта частиц, при классификации следует использовать значения концентрации, имеющие ≤ 3 значащих цифр.

|**Класс N ИСО<br> <small>(N — классиф. число</small>**|**0.1<br> мкм**|**0.2<br> мкм**|**0.3<br> мкм**|**0.5<br> мкм**|**1.0<br> мкм**|**5.0<br> мкм**|
|:--|:--|:--|:--|:--|:--|:--|
|**Класс 1 ИСО**|10|2|—|—|—|—|
|**Класс 2 ИСО**|100|24|10|4|—|—|
|**Класс 3 ИСО**|1 000|237|102|35|8|—|
|**Класс 4 ИСО**|10 000|2 370|1 020|352|83|—|
|**Класс 5 ИСО**|100 000|23 700|10 200|3 520|832|29|
|**Класс 6 ИСО**|1 000 000|237 000|102 000|35 200|8 320|293|
|**Класс 7 ИСО**|—|—|—|352 000|83 200|2 930|
|**Класс 8 ИСО**|—|—|—|3 520 000|832 000|29 300|
|**Класс 9 ИСО**|—|—|—|35 200 000|8 320 000|293 000|



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Безопасность:`**<br> [NFPA 704](nfpa_704.md) ~~ [Класс опасности](danger_goods.md) ~~ [Класс чистоты](clean_lvl.md)|
|**`Бортовая аппаратура (БА):`**<br> [PDD](pdd.md) ~~ [Антенна](antenna.md) ~~ [АПС](hns.md) ~~ [БУ](eas.md) ~~ [ЗУ](ds.md) ~~ [Изделие](unit.md) ~~ [КЛЧ](clean_lvl.md) ~~ [ПЗР](fov.md) ~~ [ПО](soft.md) ~~ [Прототип](prototype.md) ~~ [Радиосвязь](comms.md) ~~ [СКЭ](elmsys.md) ~~ [ССИТД](tsdcs.md) ~~ [СИТ](etedp.md) ~~ [УГТ](trl.md) ~~ [ЭКБ](elc.md) ~~ [EMC](emc.md)|
|**【[Test](test.md)】**<br> [JTAG](jtag.md) ~~ [Proto fligt model](pfm.md) ~~ [Безэховая камера](ach.md) ~~ [Валидация](vnv.md) ~~ [Класс чистоты](clean_lvl.md) ~~ [КПЭО](ctpr.md) ~~ [Перечень методик испытаний](list_tp.md) ~~ [Программа и методика испытаний](pmot.md) ~~ [Опытный образец](pilot_sample.md) ~~ [Циклограмма](obc.md) ~~ [Штатный образец](flight_unit.md) ~~ [ЭО](test.md) ~~ [Экспериментально‑теоретический метод](etetm.md)|
|**`Качество:`**<br> [Bus factor](bus_factor.md) ~~ [Way](faq.md) ~~ [АВПКО](fmeca.md) ~~ [Авторский надзор](des_spv.md) ~~ [Бережливое производство](lean_man.md) ~~ [Валидация, верификация](vnv.md) ~~ [Класс чистоты](clean_lvl.md) ~~ [Конструктивное совершенство](con_vel.md) ~~ [Крит. технологии](kt.md) ~~ [Крит. элементы](sens_elem.md) ~~ [Метрология](metrology.md) ~~ [Надёжность](qm.md) ~~ [Нештатная ситуация](emergency.md) ~~ [Номинал](nominal.md) ~~ [Ошибки](faq.md) ~~ [Система менеджмента качества](qms.md) ~~ [УГТ](trl.md)/[TRL](trl.md)|
|**【[Spacecraft (SC)](sc.md)】**<br> [Cleanliness level](clean_lvl.md) ~~ [Communication SC](sc.md) ~~ [Cubesat](sc.md) ~~ [FSS](sc.md) ~~ [HTS](sc.md) ~~ [Interface](interface.md) ~~ [Manned SC](sc.md) ~~ [Satellite](sc.md) ~~ [Sub-item](sui.md) ~~ [Typical forms](sc.md)|
|**`Космический комплекс (КК):`**<br> [Выводимая масса](throw_weight.md) ~~ [ГО и ПхО](lv.md) ~~ [Класс чистоты](clean_lvl.md) ~~ [Контейнеры для транспортировки](ship_contain.md) ~~ [СЧ](sui.md)|

1. Docs:
   1. [ГОСТ ИСО 14644-1](gost_iso14644_1.md)
1. <…>


## The End

end of file
